理性討論「香港幸運論」

由一位英國知名學者Martin Jacques提出
其有著作When China Rules the World: The End of the Western World and the Birth of a New Global Order
( 有興趣的可以查Wiki）

小人不才，對Martin 所說的難以認同，因此想講下自己的見解

Martin所說：
Hong Kong did well between the late 1970s and the handover in 1997, because it got lucky
> 因為中國由1978才以極小幅度開放，直至2001加入WTO，因此香港幸運的得到本來是中國的機會，如：Front office in some senses for China，成為進入中國的跳板
》因此香港的幸運，是由中國給予的

機會從來都唔係人比，而是要自己爭取的
首先我想講的是Internal 的原因：
1. Human Resources
香港早於七十年代推出免費小學教育，再於短時間內變成九年免費及強逼教育。使得整體的教育水平上升
正因如此，香港才可以承擔更多的社會經濟發展所帶來的挑戰，並擔任管理等職位。

2. Infrastructure
由六十年代開始大興土木，建造高速公路、隧道、碼頭，改善機場、地鐵⋯etc，建立起一套完善的交通網絡。促進其他行業的發展，同時使得辦事的效率提升，換句話說，提高生產力。

3. Government Agencies
七十年代開始設立ICAC，打擊貪污，築起提升了香港法治的水平，提高政府的績效、防止利益衝突和其所帶來的問題，而且最重要的是提升公務人員和市民的質素。時至今日，根據Corruption Perception Index 2018，香港依然有76分，名列全球14，而中國則以39分排87。

4. Cultures
由於曾被英國管治，香港的文化可以説是中西合併
首先是語言方面，英文有重要的地位及普及程度，使得香港更容易的和世界各地溝通，再進行經商等活動。
以香港主流的核心價值是法治、自由、廉潔，與西方主流價值相似，更利兩者之間的交流。

之後講下External 的原因：
1. Political
香港是實施自由經濟主義，輔以低稅、健全的制度和穩定的匯率，再配合其他的（如上提及和更多）因素，使其成為一個適合投資和營商的環境，時至今日，2019 Index of economic freedom 依舊排第一，中國則是排100，屬於Mostly Unfree。

2. Economic
低税、積極不干預政策、穩定的匯率、充足的人力資源Etc 也是香港築巢自己成為國際金融中心的基石。

3. Technical
資訊的高度流通與自由。使得香港更容易的了解世界各地的時事並從中分析和獲得大環境的變化訊息。換句話說，更容易與世界接軌。

4. International
香港持有極好的國際聲譽。如上所說：Index of economic freedom 排第一，Corruption Perception Index 2018全球14...etc 此外，也是多個國際組織的成員

以上也是我隨心所想的，如果硬要說以上的因素和香港發展無關，香港成功主因只是因為幸運的話，我是無法認同。因此，我不敢苟同Martin先生的說法和見解。

利申：FG，揾工中的廢青

要講幸運, 應該話大陸幸運啦, 收返香港, 佢幾多著數呀, 果時鄧小平死都要返香港

第一點已經錯晒

明明係自己打輸仗先

而家講到好似係自己豪香港出嚟比人咁

歡迎大家睇Martin 先生的片：

利申：睇左之後，我無野講

我無野講